---
title: 自由
date: 2020-04-05 22:00:00
tags:
- 杂の文
categories:
- 流萤集
thumbnail: /blog/img/pics/自由.jpg
---

王老今天谈到了自由的话题，讲到了一个非常感人的点：真正的爱除了包容与欣赏，更是一种对他人独立人格所做决定的支持——我们太喜欢对别人指指点点了，尤其是对自己所爱的人，面对不同意见时，第一反应就是解释自己的想法，而不是倾听他为何如此。爱与自由密不可分，而真正的爱中的自由，甚至包含了允许对方不爱你的自由——这是爱中忍耐的真谛。

马斯诺的高度健康人的标准中有这么一条：对日常生活中的事情常感常新的能力。他能在别人习以为常的事情中不断发现新的一面，甚至在某些情境中，可以触发一种巅峰体验——但是脱离了自由，这种体验是不可能存活的。被剥夺自由的人不仅自己容易心情阴郁，而且他还会喜欢管别人的事。如同没有钱的人会设计盗取他人的财富，没有自由的人也会去剥夺别人的自由。

从几年前，我逐渐意识到，真正的尊重必须建立在自由与平等的基础上，否则任何道德与名义的要求，都是某种程度的胁迫与绑架。我有很多朋友喜欢向我说一些难言之隐，我几乎从没有批评过他们，更多的时候我扮演一种安静的倾听者角色。在我眼中，哪怕对方愚昧、肮脏、 卑劣、怯懦，让我不愿与他结交、想要退避三舍，但在这之前，在一切立场、喜好、倾向、主义、宗教之前，他是一个人，是拥有着完整意志、背景、动机、心性的人。倘若他是生来残缺、必然犯罪的，那我有什么资格责备这样的必然呢？倘若这是他的主观意志决定，我又凭什么通过道理让一个人放弃他所行的呢？更多的，完全是因为我们立场不同、价值观区分而产生了善恶判定罢了。倘若不能完整了解对方的生平，怎能做出公义的审判与建议呢？相比于蛮横的控制，自由来的艰难与真挚的多。

在社交之中对方往往是自己的镜子，有时彼此互相激发的善的一面，也有因矛盾而产生的不愉快。让日光照好人也照歹人罢，在世惩治有法律，各人所能做的，最多不过是认识自己而已。

但愿人们在自己所相信的路上终能得到益处。